#ОБДСМО 


Содержание:
- [[#Диаграммы в нотации ERWIN|Диаграммы в нотации ERWIN]]
	- [[#Диаграммы в нотации ERWIN#Ошибка Licence key is invalid при активации ирвина|Ошибка Licence key is invalid при активации ирвина]]
- [[#Синтетические ключи|Синтетические ключи]]
- [[#Алгоритм заполнения таблицы|Алгоритм заполнения таблицы]]

В ДЗ-2 схема БД (2-й пункт) может получится непонятной, если смотреть через интерфейс Meganome. Не боимся, распутываем колонки. Удобно переименовать в A, B, C...

После алгоритма Normalize результирующие таблицы уже представлены в нормальной форме Бойса-Кодда. В описании алгоритма написано into BCNF, то есть надо по идее просто перенести таблицы на схему. Выполнять алгоритм представления в нормальной форме Бойса-Кодда по его учебнику дополнительно не нужно. 


В п.1 алгоритм вывел несколько возможных ключей. Но алгоритм в п.2 будет использовать 1 из таких ключей.


## Диаграммы в нотации ERWIN

Качать и делать в ERWIN'е не нужно! Спокойно принял в drawio.

### Ошибка Licence key is invalid при активации ирвина

В этом случае можно попробовать полностью удалить и попытаться использовать сборку из другого архива. Важно: `CA_LIC` также необходимо удалить. Он может находиться в корне любого диска (В моём случае `D:\CA_LIC`) В этой папке архив `lic98_uninstaller`. Эта ошибка описана в архиве Мышенкова на Яндекс-диске.


## Синтетические ключи

Синтетические ключи - вроде бы ключи, которые не связаны с предметной областью БД.

Из старых лекций Григорьева: https://iu5bmstu.ru/index.php/ТОРА_(9)_-_Лекция_№8_-_Алгоритм_(продолжение)

Покопал старые лекции и семинары про последний пункт ДЗ-2. Особо ничего нет.  

Написал так:
```
Преобразованная схема базы данных с синтетическими ключами  
Синтетический ключ – ключ, созданный искусственно из нескольких полей, которые могут быть ключами. Такой ключ создается в случае, если возникает неопределен-ность, какой ключ использовать между двумя таблицами, если две таблицы имеют два или более общих полей. 

В ключи всех четырех таблиц входят атрибуты предметной области. При изменении одного из таких атрибутов придётся обновить его во всех остальных таблицах и ключах через CASCADE. Поэтому всегда желательно иметь синтетические ключи, не связанные с предметной областью.  
Кроме того, составные ключи так же стоит разбить, чтобы избежать перестроения дерева индексов СУБД в прикладных задачах.
```

Замечание преподавателя "старые первичные ключи делаем обычными полями" означает, что вы удалили поля из таблиц. Оставьте те N полей, которые формировали первичные ключи, в табличке, а не вырезайте их. Нужно добавить синтетический ключ в таблицу как новое поле. Было:
```
Pk | name  
   | property  
```
Стало:
```
Pk | synthetic_key  
   | name  
   | property
```


## Алгоритм заполнения таблицы

В старом [семинаре 6](https://iu5bmstu.ru/index.php/ТОРА_(9)_-_Семинар_№6_-_Синтез_хорошей_БД) говорится:
> Для генерации синтетических ключей используются объекты последовательности.  
```sql
CREATE SEQUENCE имя_объекта_последовательности;  
...  
INSERT INTO имя_таблицы VALUES(имя_объекта_последовательности.NEXTVAL ...);  
```

Хотя может, имеется ввиду "соединение без потерь": из старой [Лекции 3](https://iu5bmstu.ru/index.php/ТОРА_(9)_-_Лекция_№3_-_Хорошая_схема_БД_-_Соединение_без_потерь).
> Чтобы схема БД обладала свойством соединения без потерь, необходимо, чтобы хотя бы одна из таблиц содержала ключ универсальной схемы отношений  

Возможно имеется ввиду то, как копируя строки в Excel руками наполнить таблицы БД строками.
  
Возможно имеется ввиду последовательность SQL запросов, с удовлетворением FK.

Написал так:
```
      
    1. Необходимо сначала заполнить таблицы, не имеющих внешних ключей. Таблицы с внешними ключами сначала заполняются без них.  
    На каждую группу атрибутов, являющуюся ключом из п.3 необходимо наложить ограничение UNIQUE (полагаю, что на все атрибуты наложено ограничение NOT NULL). Далее для такой записи нужно сгенерировать первичный ключ ID-<1,2,3,4> первичный ключ также имеет ограничение UNIQUE.  
    С точки зрения запросов к реальной СУБД для генерации синтетических ключей ис-пользуются объекты последовательности:  
    CREATE SEQUENCE имя_объекта_последовательности;  
    INSERT INTO имя_таблицы VALUES(имя_объекта_последовательности.NEXTVAL ...);  
    или задать атрибуту ID тип первичного ключа или ограничение PRIMARY KEY в со-временных СУБД (в зависимости от используемой СУБД, например, Microsoft SQL Server или PostgreSQL).  
    2. Далее необходимо вернутся к таблицам, имеющим внешние ключи, и итеративно заполнять их, если все атрибуты в связанной таблице заполнены.  
      
```
Далее привел алгоритм действий, как копируя руками строчки из Excel получить рабочую БД.

**Точно!** Для Плужниковой надо псевдокодом описать алгоритм, как из исходной таблицы получить таблицы схемы с синтетическими ключами. Исходная таблица представляется в виде набора кортежей, представляющих строки таблицы.

